

一次分数型漸化式

【Step.1】実数列 $\{a_n\}_{n \in \mathbf{N}}$ に対し次の漸化式を考える. ($\alpha, \gamma, \delta = \text{const.}$)

$$a_{n+1} = \frac{\alpha a_n}{\gamma a_n + \delta} \quad (\alpha \gamma \neq 0, \alpha \neq \delta)$$

まず両辺の逆数をとって,

$$\frac{1}{a_{n+1}} = \frac{\gamma a_n + \delta}{\alpha a_n} = \frac{\gamma}{\alpha} + \frac{\delta}{\alpha} \cdot \frac{1}{a_n}$$

$1/a_n$ を新たな数列とみると, これはよくある漸化式 ($b_{n+1} = cb_n + d$ の形) になっている.
例によって次の ξ の一次方程式を解く.

$$\xi = \frac{\gamma}{\alpha} + \frac{\delta}{\alpha} \xi, \quad \xi = \frac{\frac{\gamma}{\alpha}}{1 - \frac{\delta}{\alpha}} = \frac{\gamma}{\alpha - \delta}$$

この方程式は関数 $f(x) = \frac{\gamma}{\alpha} + \frac{\delta}{\alpha}x$ の不動点の座標を与えるものである.

$$\begin{aligned} \frac{1}{a_{n+1}} - \frac{\gamma}{\alpha - \delta} &= \frac{\delta}{\alpha} \left(\frac{1}{a_n} - \frac{\gamma}{\alpha - \delta} \right) \\ \frac{1}{a_n} &= \frac{\gamma}{\alpha - \delta} + \left(\frac{1}{a_1} - \frac{\gamma}{\alpha - \delta} \right) \left(\frac{\delta}{\alpha} \right)^{n-1} \\ a_n &= \frac{1}{\frac{\gamma}{\alpha - \delta} + \left(\frac{1}{a_1} - \frac{\gamma}{\alpha - \delta} \right) \left(\frac{\delta}{\alpha} \right)^{n-1}} \end{aligned}$$

【Step.2】実数列 $\{a_n\}_{n \in \mathbf{N}}$ に対し次の漸化式を考える. ($\alpha, \beta, \gamma, \delta = \text{const.}$)

$$a_{n+1} = \frac{\alpha a_n + \beta}{\gamma a_n + \delta} \quad (\gamma \neq 0)$$

[1] $\alpha\delta - \beta\gamma = 0$ のとき, $\alpha : \beta = \gamma : \delta$ より, $a_n = \text{const.}$ つまり, $a_n = a_{n-1} = \cdots = a_1$

[2] $\alpha\delta - \beta\gamma \neq 0$ とする. 次の方程式を考える.

$$\lambda = \frac{\alpha\lambda + \beta}{\gamma\lambda + \delta} \gamma, \quad \lambda^2 + (\delta - \alpha)\lambda - \beta = 0, \quad \lambda = \lambda_1, \lambda_2$$

方程式を $\beta - \lambda\delta = \lambda(\gamma\lambda - \alpha) \cdots (*)$ と変形できる.

この方程式は関数 $f(x) = \frac{\alpha x + \beta}{\gamma x + \delta}$ の不動点の座標を与えるものである.

ここで $a_{n+1} - \lambda$ を計算すると,

$$\begin{aligned}
a_{n+1} - \lambda &= \frac{\alpha a_n + \beta}{\gamma a_n + \delta} - \lambda = \frac{(\alpha a_n + \beta) - \lambda(\gamma a_n + \delta)}{\gamma a_n + \delta} \\
&= \frac{(\alpha - \lambda\gamma)a_n + (\beta - \lambda\delta)}{\gamma a_n + \delta} \stackrel{(*)}{=} \frac{(\alpha - \lambda\gamma)a_n + \lambda(\gamma\lambda - \alpha)}{\gamma a_n + \delta} \\
&= \frac{(\alpha - \lambda\gamma)(a_n - \lambda)}{\gamma a_n + \delta}
\end{aligned}$$

$a_n - \lambda$ を新たな数列とみることで Step.1 に帰着することができた.

(1) $\lambda_1 = \lambda_2$ (重解) のとき, $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda$ とすると, $\alpha - \lambda\gamma \neq 0$ (注意) が云えて,

$$\frac{1}{a_{n+1} - \lambda} = \frac{1}{\alpha - \lambda\gamma} \cdot \frac{\gamma a_n + \delta}{a_n - \lambda} = \frac{1}{\alpha - \lambda\gamma} \left(\gamma + \frac{\gamma\lambda + \delta}{a_n - \lambda} \right)$$

$$\lambda = -\frac{\delta - \alpha}{2\gamma} \text{ から, } \quad 2\gamma\lambda = \alpha - \delta, \quad \gamma\lambda + \delta = \alpha - \lambda\gamma$$

$$\frac{1}{a_{n+1} - \lambda} = \frac{\gamma}{\alpha - \lambda\gamma} + \frac{1}{a_n - \lambda}$$

これは等差数列型の漸化式なので,

$$\frac{1}{a_n - \lambda} = \frac{1}{a_1 - \lambda} + \frac{\gamma}{\alpha - \lambda\gamma} (n-1), \quad \therefore a_n = \lambda + \frac{1}{\frac{1}{a_1 - \lambda} + \frac{\gamma}{\alpha - \lambda\gamma} (n-1)}$$

(注意) $\alpha - \lambda\gamma = 0$ とすると, $\lambda = \frac{\alpha}{\gamma}$

$$\gamma\lambda^2 + (\delta - \alpha)\lambda - \beta = 0 \text{ から, } \gamma \left(\frac{\alpha}{\gamma} \right)^2 + (\delta - \alpha) \frac{\alpha}{\gamma} - \beta = 0, \quad \alpha\delta - \beta\gamma = 0 \text{ (}\perp\text{)}$$

(2) $\lambda_1 \neq \lambda_2$ のとき,

$$a_{n+1} - \lambda_1 = \frac{(\alpha - \lambda_1\gamma)(a_n - \lambda_1)}{\gamma a_n + \delta}, \quad a_{n+1} - \lambda_2 = \frac{(\alpha - \lambda_2\gamma)(a_n - \lambda_2)}{\gamma a_n + \delta}$$

辺々比を取り, 次を得る.

$$\frac{a_{n+1} - \lambda_1}{a_{n+1} - \lambda_2} = \frac{\alpha - \lambda_1\gamma}{\alpha - \lambda_2\gamma} \cdot \frac{a_n - \lambda_1}{a_n - \lambda_2}$$

これは等比数列型の漸化式なので,

$$\begin{aligned}
\frac{a_n - \lambda_1}{a_n - \lambda_2} &= \frac{a_1 - \lambda_1}{a_1 - \lambda_2} \cdot \left(\frac{\alpha - \lambda_1\gamma}{\alpha - \lambda_2\gamma} \right)^{n-1}, \quad a_n - \lambda_1 = \frac{a_1 - \lambda_1}{a_1 - \lambda_2} \cdot \left(\frac{\alpha - \lambda_1\gamma}{\alpha - \lambda_2\gamma} \right)^{n-1} (a_n - \lambda_2) \\
\therefore a_n &= \frac{\lambda_1 - \lambda_2 \cdot \frac{a_1 - \lambda_1}{a_1 - \lambda_2} \cdot \left(\frac{\alpha - \lambda_1\gamma}{\alpha - \lambda_2\gamma} \right)^{n-1}}{1 - \frac{a_1 - \lambda_1}{a_1 - \lambda_2} \cdot \left(\frac{\alpha - \lambda_1\gamma}{\alpha - \lambda_2\gamma} \right)^{n-1}}
\end{aligned}$$